\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$56 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Seule l’affirmation \textbf{c.} est vraie.

\subsection*{Question 2}

On a \( \cos\left(\dfrac{2\pi}{3}\right) = -\dfrac{1}{2} \) et \( \dfrac{2\pi}{3} \in [0 \,;\, \pi] \). L’affirmation \textbf{b.} est vraie.

\subsection*{Question 3}

Sur la figure, on lit que le coefficient directeur de la tangente à la courbe au point d’abscisse 2 est 1. Donc \( f'(2) = 1 \).

\subsection*{Question 4}

\( g \) est dérivable sur \( \mathbb{R} \) et sur cet intervalle :
\begin{align*}
g'(x) &= 3x^2 - 0{,}0012 \\
&= 3\left(x^2 - 0{,}0004\right) \\
&= 3(x + 0{,}02)(x - 0{,}02).
\end{align*}

\( g'(x) \) est un trinôme du second degré de coefficient principal 3 \(> 0\), donc sa courbe représentative est une parabole dont la concavité est tournée vers le haut.

L’équation \( g'(x) = 0 \) a deux solutions \( -0{,}02 \) et \( 0{,}02 \). Ce trinôme est donc positif sauf entre les racines, donc \( g \) est décroissante sur l’intervalle \( ]-0{,}02 \,;\, 0{,}02[ \).

\subsection*{Question 5}

Seule l’affirmation \textbf{d.} est vraie.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\(p(\overline{D}) = 1 - p(D) = 1 - \dfrac{2}{3} = \dfrac{1}{3}\).

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$D$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$\dfrac23$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$\dfrac{9}{10}$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$\dfrac{1}{10}$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{D}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$\dfrac13$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$\dfrac34$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$\dfrac14$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

\(p(\overline{D} \cap S) = p(\overline{D}) \times p_{\overline{D}}(S) = \dfrac{1}{3} \times \dfrac{3}{4} = \dfrac{1}{4}\).

\subsection*{4.}

D’après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(S) &= p(D \cap S) + p(\overline{D} \cap S) \\
&= \dfrac{2}{3} \times \dfrac{9}{10} + \dfrac{1}{4} \\
&= \dfrac{3 \times 4 + 1 \times 5}{4 \times 5} \\
&= \dfrac{17}{20} \\
&= 0{,}85.
\end{align*}

\subsection*{5.}

On calcule :
\[
p_S(\overline{D}) = \dfrac{p(S \cap \overline{D})}{p(S)} = \dfrac{p(\overline{D} \cap S)}{p(S)} = \dfrac{\dfrac{1}{4}}{\dfrac{3}{5}} = \dfrac{5}{12}.
\]

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\begin{center}
\psset{labelFontSize=\scriptstyle,showorigin=false}
\begin{pspicture}(-1,-0.5)(7.5,9.5)
\pspolygon*[linewidth=1pt,linecolor=yellow,opacity=0.3](0,6)(8,0) 
\multido{\n=0+1}{10}{\psline[linewidth=0.75pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,7.2)}
\multido{\n=0+0.2}{48}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,7.2)}
\multido{\n=0+1}{8}{\psline[linewidth=0.75pt,linecolor=lightgray](0,\n)(9.35,\n)}
\multido{\n=0+0.2}{37}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](0,\n)(9.35,\n)}
\psaxes[linewidth=0.95pt,]{->}(0,0)(0,0)(9.5,7.4)
\psdots[dotstyle=+,dotscale =1.4,dotangle=45](4,3)(0,6)(8,0)
 \uput[ur](4,3){E} \uput[ur](8,0){A} \uput[ur](0,6){B} \uput[ur](2.4,2.2){G}
\psline(0,6)(8,0)
\psset{arrowscale=2}
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=darkgray]{->}(0,0)(0,1)\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=darkgray]{->}(0,0)(1,0)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red](0,0)(4,3)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red](0,6)(4,0)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=blue](0,2)(2.667,2)
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed,linecolor=blue](2.667,0)(2.667,2)
\uput[dl](0,0){O}\uput[d](0.5,0){$\vec{\imath}$}\uput[l](0,0.5){$\vec{\jmath}$}
\end{pspicture}
\end{center}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} \( \overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OB} = 8 \times 0 + 0 \times 6 = 0 \).

\paragraph{b.} Avec \( E(4 \,;\, 3) \) d’où \( \overrightarrow{OE} \begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix} \), on a :
\[
\overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OE} = 8 \times 4 + 0 \times 3 = 32.
\]

\subsection*{2.}

\paragraph{a.} Le milieu du côté opposé à \( B \) est celui de \([OA]\). Ses coordonnées sont \( (4 \,;\, 0) \).

Or \( 1{,}5 \times 4 + 0 - 6 = 0 \iff 6 - 6 = 0 \) qui est vrai.

De même pour \( B(0 \,;\, 6) : 1{,}5 \times 0 + 6 - 6 = 0 \) est vraie. Donc \( 1{,}5x + y - 6 = 0 \) est une équation cartésienne de la médiane issue du point \( B \) dans le triangle \( OAB \).

\paragraph{b.} La médiane issue de \( O \) dans le triangle \( OAB \) contient \( O \) et le milieu \( I \) de \([AB]\) ; on a \( I(4 \,;\, 3) \).

Puisque cette médiane contient \( O \), une de ses équations est \( y = \alpha x \).

Donc en utilisant les coordonnées de \( I \) : \( 3 = \alpha 4 \iff \alpha = \dfrac{3}{4} = 0{,}75 \). Une équation de cette médiane est \( y = 0{,}75x \).

\subsection*{3.}

\( G \), étant commun aux trois médianes du triangle \( OAB \), est le point d’intersection des deux médianes issues de \( B \) et de \( O \). Les coordonnées de \( G \) vérifient donc les deux équations :
\[
\begin{cases}
1{,}5x + y - 6 = 0 \\
y = 0{,}75x
\end{cases}
\]
D’où :
\begin{align*}
&1{,}5x + 0{,}75x - 6 = 0 \\
\iff &2{,}25x = 6 \\
\iff &x = \dfrac{8}{3},
\end{align*}
puis :
\[
y = 0{,}75x = 0{,}75 \times \dfrac{8}{3} = 2.
\]

Conclusion : \( G\left(\dfrac{8}{3} \,;\, 2\right) \).

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

L’augmentation en pourcentage de 2016 à 2017 est égale à :
\[
\dfrac{13{,}7 - 12}{12} \times 100 = \dfrac{1{,}7}{12} \times 100 \approx 14{,}17 \, \%.
\]

\subsection*{2.}

De 2016 à 2019, le taux d’évolution a été de : \(\dfrac{18{,}2}{12} \approx 1{,}51667\).

Si \( t \) est le taux moyen sur ces trois ans, on a \( t^3 = 1{,}51667 \).

La calculatrice donne \( t \approx 1{,}14894 \), soit une augmentation moyenne annuelle de 14,89 \% au centième près.

\subsection*{3.}

Augmenter de 15 \% revient à multiplier par \( 1 + \dfrac{15}{100} = 1 + 0{,}15 = 1{,}15 \).

Si \( u_n \) désigne le nombre d’abonnés l’année \( 2016 + n \), on a donc avec \( u_0 = 12 \), quel que soit \( n \in \mathbb{N} \), \( u_{n+1} = 1{,}15 u_n \) : ceci montre que la suite \( (u_n) \) est une suite géométrique de raison \(q = 1,15\) et de premier terme \( u_0 = 12 \).

\subsection*{4.}

On sait que, quel que soit \( n \in \mathbb{N} \), \( u_n = 12 \times 1{,}15^n \).

2020 correspond à \( n = 4 \), d'où :
\[
u_4 = 12 \times 1{,}15^4 \approx 20{,}988,
\]
soit \(20{,}99\) au centième près.

\subsection*{5.}

\begin{center}
\begin{python}
def Seuil() :
    n = 2016
    A = 12
    while A < 40 :
        A = A * 1.15
        n = n + 1
    return n
\end{python}
\end{center}

\(\textit{Remarque : }\) En faisant tourner cet algorithme on constate qu’il s’arrête pour \( n = 9 \), soit en 2025.

\end{document}
